% @Difficulté 2
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calculs numériques
% @SousTheme Pourcentages et proportions
\begin{exercice}
 Une personne passe une petite annonce dans un journal diffusé dans 18\,\% des foyers d'un département. Elle passe aussi cette annonce dans un autre journal diffusé, lui, dans 25\,\% des foyers du département. À quelle condition cette personne peut-elle espérer que son annonce touche 43\,\% des foyers du département ?
\end{exercice}


\begin{Solution}

Si nous additionnons ces pourcentages, nous obtenons :

\[
18\,\% + 25\,\% = 43\,\%
\]

Cependant, certains foyers peuvent lire les deux journaux. Pour que l'annonce touche exactement 43\,\% des foyers, il faut que ces 43\,\% soient exactement la somme des foyers lisant le premier journal et ceux lisant le deuxième journal sans qu'il y ait de double comptage. Cela signifie qu'il ne doit y avoir aucun foyer qui lit les deux journaux. En d'autres termes, les deux groupes de foyers doivent être complètement distincts.


La condition nécessaire pour que l'annonce touche 43\,\% des foyers est donc que les foyers qui lisent le premier journal ne lisent pas le deuxième journal et vice versa. Ainsi, les 18\,\% des foyers qui lisent le premier journal et les 25\,\% des foyers qui lisent le deuxième journal s'additionnent sans chevauchement pour faire un total de 43\,\%.


\end{Solution}

